% Created 2020-12-15 mar 10:46
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fontspec}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Bash avanzado: programación de scripts II}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Bash avanzado: programación de scripts II},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.4)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents


\section{Temario de la clase}
\label{sec:org8bcd7eb}

\subsection{¿Qué veremos en esta clase?}
\label{sec:org86462b5}

\begin{description}
\item[{Creación de funciones complejas}] cómo crear y utilizar funciones con
estructuras de control dentro.

\item[{El concepto de iteración}] realizar la misma operación sobre un conjunto de elementos.

\item[{Estructura de control \texttt{while}}] cómo y cuando utilizar este iterador.

\item[{Estructura de control \texttt{for}}] como iterar sobre la información entregada en listas.
\end{description}

\section{Creación de una función complejas}
\label{sec:orgc330018}

Una vez que ya conocemos la estructura general de una función correponde
profundizar en la creación de diferentes casos de uso que nos permitan ver los
detalles de operación de estos trozos de código especiales.

\subsection{¿Qué hora es en cualquier parte del mundo?}
\label{sec:orgca2cae4}

En nuestro planeta, al ser esférico (en realidad \textbf{geoide}) el mismo tiempo que
ocurre en diferentes puntos, pese a ser de diferente valor, se referencia a un
punto 0 o meridiano \textbf{Greenwish} o \textbf{0 UTC}. 

La hora en \textbf{Madrid} es 3 a 4 horas adelantada a la hora en \textbf{Santiago}. Ahora
bien, cabe hacer la pregunta, ¿Cuál es la hora en cualquier parte del mundo?

\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./img/MAPA HUSOS HORARIOS def copia.jpg}
\end{center}

\subsection{La timezone o huso horario}
\label{sec:orgf82f590}

Ya hemos aprendido el uso del comando \textbf{date} desde la terminal, que nos provee
la fecha y tiempo, según el formato que le proveemos. Un \textbf{parámetro} de
importancia es \textbf{timezone} o \textbf{zona de tiempo}, que en lenguaje castellano es el
\textbf{huso horario}.

Un formato para conocer una \textbf{timezone} es por

\begin{verbatim}
Continente/Ciudad
\end{verbatim}

Para listar o encontrar todas las posibles \textbf{timezones} con este formato, se
puede obtener mediante.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
# filtrando además para America
timedatectl list-timezones  | grep "America"
\end{minted}

\subsection{La hora dada una timezone}
\label{sec:orgb8ee0c5}

Utilizando un comando que ya conocemos: \texttt{date}, podemos obtener la hora en cualquier lugar entregando la \textbf{timezone}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
TZ="America/Chicago" date
\end{minted}

Aplicaremos esto a la creación de un script que, dada la posición, entregue la hora en cualquier parte del mundo.

\subsection{Una breve introducción a \texttt{python}}
\label{sec:org7995b8a}

El lenguaje de programación \texttt{python} puede trabajar perfectamente combinado con
el resto de las herramientas de \texttt{bash}. 

Dispone de una serie de módulos y estructuras de datos que permiten obtener y
gestionar información desde algún \textbf{origen} y enviarlo a algún \textbf{destino}.

Es un lenguaje \textbf{interpretado} que permite el ingreso de texto e irlo ejecutando
a medida que lo va leyendo. Por ejemplo, encadenar el ingreso de texto mediante plecas (\textbf{|}) o
\emph{pipe}.

Se instalan módulos utilizando el servicio \textbf{Pypi} y el comando \textbf{pip}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
pip install MODULO
\end{minted}

\subsection{Solución propuesta}
\label{sec:org5c316d7}

La solución propueta consta  de lo siguiente, dado un lugar del mundo con la
tupla \textbf{(país, ciudad)}

\begin{enumerate}
\item Obtener la \textbf{timezone} utilizando un script \texttt{python}
\item Filtrar el resultado y seleccionar el valor correspondiente a \textbf{tz}
\item Operar este valor y calcular el valor que entrega \texttt{date}
\end{enumerate}

\subsection{Obtener la posición dado un lugar}
\label{sec:org2e882a0}

Para obtener la posición de un lugar se pueden ocupar herramientas de
\textbf{geolocalización}. Para eso, luego de una exhaustiva investigación nos
encontramos con el módulo \texttt{geopy}. Se instala

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo pip3 install geopy
\end{minted}

Permite entregar, entre otra información, la posición global \textbf{latitud} y
\textbf{longitud}, la que nos permitirá luego obtener la \textbf{timezone}.

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://geopy.readthedocs.io/en/stable/}
\end{description}

\subsection{Obtener la timezone dada una posición}
\label{sec:org9440b59}

Luego, en base a una posición en el globo, podemos obtener la \textbf{timezone}
utilizando el módulo \textbf{TimeZoneFinder}. Se instala así

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo pip3 install timezonefinder
\end{minted}

Nos entrega, precisamente, la información como la necesitamos.

\begin{description}
\item[{url}] \url{https://pypi.org/project/timezonefinder/}
\end{description}

\subsection{Script de python para entregar timezone}
\label{sec:orga92d985}

Luego, será necesario copiar el script en un archivo \textbf{\textasciitilde{}/scripts/city\_timezone.py} con lo
siguiente.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{python}
from geopy.geocoders import Nominatim
from timezonefinder import TimezoneFinder
geolocator = Nominatim(user_agent="Nominatim")
datos={"pais":"PAIS", "ciudad":"CIUDAD"}
location = geolocator.geocode(
          "{pais},{ciudad}".format(**datos))
lat=float(location.raw.get('lat'))
lon=float(location.raw.get('lon'))
tf=TimezoneFinder()
timezone=tf.timezone_at(lng=lon, lat=lat)
print("=TIMEZONE para {pais}, {ciudad}=".format(**datos))
print("TZ: %s"%timezone)
\end{minted}

\subsection{Filtrar y seleccionar el valor de uso de timezone}
\label{sec:orgf2b1d86}

Supongamos que deseamos saber la hora de \textbf{Santiago, Chile} o bien \textbf{Madrid,
España}, o bien \textbf{Bombay, India}. Deberías ser capaces de cambiar con \texttt{sed} los
valores de \textbf{PAIS y CIUDAD} del \emph{script}:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sed 's/PAIS/España/g;s/CIUDAD/Madrid/g' 
    city_timezone.py |python3
\end{minted}

Si resulta bien, entonces cargamos ese resultado en una variable \textbf{tz}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
tz=$(sed 's/PAIS/España/g;s/CIUDAD/Madrid/g' 
     city_timezone.py |
     python3|grep TZ)
\end{minted}


\subsection{Mostrar la hora en ese lugar}
\label{sec:org9077666}

Ahora bien, la hora se define con \textbf{tz} de la manera siguiente.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
TZ=$(echo $tz|awk -F': ' '{print $2}') date
\end{minted}

\subsection{Una función que haga todo}
\label{sec:orgf8a05a7}

Es posible implementar una función que realice la tarea de entregar la hora,
teniendo la ciudad y el país. Escribirla en un archivo \textbf{\textasciitilde{}/scripts/funciones.sh}, que
funcionará como biblioteca de funciones.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
fechatiempo (){
    pais=$2
    ciudad=$1
    echo "Pais "$pais" - Ciudad "$ciudad
    path_script=~/scripts/city_timezone.py
    tz=$(sed "s/PAIS/$pais/g;s/CIUDAD/$ciudad/g" 
         $path_script |python3|grep TZ)
    echo $tz
    TZ=$(echo $tz|awk -F': ' '{print $2}') date
    echo $TZ
}
\end{minted}

Se utiliza

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
fechatiempo Santiago Chile
\end{minted}


\section{Iteración en BASH}
\label{sec:org0512d71}

Si bien ya hemos visto el concepto en \texttt{awk}, en \texttt{bash} la iteración se puede
realizar con herramientas similares que estudiaremos ahora.

\subsection{¿Qué significa iterar?}
\label{sec:orga4f3777}

Cuando disponemos de una serie de elementos ordenados en un \textbf{objeto} como una
\textbf{lista}, podemos procesar cada elemento utilizando la técnica de \textbf{iteración}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/iterar.png}
\end{center}


\section{Realizar algo \textbf{mientras} se cumpla condición}
\label{sec:orgfec5f3a}

\subsection{Iteración con la estructura de control \texttt{while}}
\label{sec:org400e409}

A diferencia del \textbf{for} la estructura de control \textbf{while} permite
una iteración indeterminada en la cantidad de veces
que se realiza la operación, controlada solamente  bajo alguna
condición específica que ocurra (llegar a un valor definido,
hacer match on un regex, llegar a una operación lógica que entregue
\textbf{False}, detener la operación)

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/while_analogia.png}
\end{center}

\subsection{La estructura de control \texttt{while} en \texttt{bash}}
\label{sec:orga775183}

La estructura de control \texttt{while} permite realizar una misma tarea una cantidad
indefinida de veces \textbf{mientras} se siga cumpliendo una condición.

La forma en seudocódigo que la representa sería:

\begin{verbatim}
while (condicion){
    realizar_acciones;
}
\end{verbatim}

\subsection{En un diagrama de flujo.}
\label{sec:orge23c11b}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=250px]{./img/ciclo.png}
\caption{\label{fig:org552486a}Diagrama de flujo de un ciclo}
\end{figure}

\subsection{Ejemplo: Solicitar un texto y detener si hay FIN}
\label{sec:orge2d37ab}

Se debe escribir un programa que solicite un texto, que se detenga cuando se
ponga FIN. Cada texto escrito debe pasar a mayúsculas.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#! /bin/bash
texto=""
while [ "$texto" != "FIN" ]
do 
        read -p "Dame un texto: " texto 
        echo "Tu palabra escogida fue: "|
              awk -v p="$texto" '{print $0, toupper(p)}'
done
\end{minted}

Si además, consideramos que puedan existir otras condiciones de detención,
podemos implementar dentro de \textbf{while} un \textbf{if}


\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#! /bin/bash
texto=""
while [ "$texto" != "FIN" ]
do 
        read -p "Dame un texto: " texto 
        echo "Tu palabra escogida fue: "|
              awk -v p="$texto" '{print $0, toupper(p)}'
      if [ "$texto" == "0" ] || 
             [ "$texto" == "END" ]; then
          break
      fi        
done
\end{minted}

Se utiliza, además, la acción  \texttt{break} que permite detener el ciclo en caso de
tener alguna situación excepcional.

En este caso, la condición de detención puede ir toda en la condición del
\textbf{while}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#! /bin/bash
texto=""
while [ "$texto" != "FIN"  || "$texto" == "0" || "$texto" == "END"]
do 
        read -p "Dame un texto: " texto 
        echo "Tu palabra escogida fue: "|
              awk -v p="$texto" '{print $0, toupper(p)}'
done
\end{minted}

También, podemos generar una función verificadora, que tome el \textbf{conjunto de
detención}: \{0,FIN, END\} y la frase ingresada para verificar si \emph{pertenece o no}
al array.

Se crea una función que haga lo siguiente:

\begin{itemize}
\item se hace strip a la frase, se limpian los espacios, para obtener palabra
\item tambien se pasan a mayúsculas
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
function pertenece(){
    frase=$(echo $@| sed 's/[[:blank:]]//g'|tr [[:lower:]] [[:upper:]])
    echo $frase
    detencion="FIN END 0" 
    resultado=$(echo $detencion|grep $frase)
    echo $resultado
}
\end{minted}

Utilizando la función \textbf{pertenece}, verificamos que tenga una largo mayor a 0,
utilizando las tablas de composición de condicionales para \textbf{strings}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#! /bin/bash
texto="INICIAR"
while [ -z "$(pertenece $texto)" ]
do 
        read -p "Dame un texto: " texto 
        echo "Tu palabra escogida fue: "|
              awk -v p="$texto" '{print $0, toupper(p)}'
done
\end{minted}


\subsection{Fecha y tiempo para distintas ciudades}
\label{sec:org87257c4}

Cómo ejercicio, realizar un script que utilice \textbf{fechatiempo} y pida, dentro de
un \texttt{while}, en cada iteración una \textbf{Ciudad} y \textbf{País}. Se detenga cuando país o
ciudad sean NO o END o FIN.

Primero, una función que revisa si una variable es algún valor configurado para detener la iteración.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#! /bin/bash
source ~/scripts/funciones.sh
ciudad=""
function check (){
var=$1
if [ "$var" == "NO" ] || [ "$var" == "END" ] || 
                          [ "$var" == "FIN" ]; then
   echo break
fi
}
\end{minted}

\subsection{Añadimos el ciclo que solicita ciudad/país}
\label{sec:orge4fa2a8}

En el mismo script, añadir el \texttt{while}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
while [ "$ciudad" != "FIN" ]
do 
        read -p "Dame una ciudad: " ciudad
        test=$(check $ciudad)
        if [ "$test" == "break" ]; then 
        break
        fi
        read -p "Dame una pais: " pais
        test=$(check $pais)
        if [ "$test" == "break" ]; then
        break
        fi
        fechatiempo $ciudad $pais
done
\end{minted}


\section{Iterar sobre un conjunto de elementos}
\label{sec:org3dc22d0}

\subsection{Sobre una lista}
\label{sec:org23af227}

Tenemos una lista de frutas, en mayúsculas y minúsculas, deseamos ponerlas en
minúsculas.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
frutas=(PLÁTANO MANZANA PERA MELÓN 
           SANDÍA NarAnja Pomelo granAda)
for fruta in ${frutas[@]}; do
    echo $fruta|sed 's/\w/\l&/g'
done
\end{minted}

\subsection{Lista con frases y espacios}
\label{sec:org3440ffa}

Si, en cambio tenemos una lista de frases, nombres de libros, o strings que
contengan espacios, se debería tener más cuidado. Para eso debemos \textbf{enmarcar con
comillas} la llamada a la variable array.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
libros=("La Biblia" "EL conde de Montecristo" 
             "El Capital" "Hojas de hierba")
for libro in "${libros[@]}"; do
    echo $libro
done
echo "Agregamos nuevos libros a  la lista"
libros+=("Etica nicomaquea" "Los demonios")
echo "Imprimos nuevamente la lista"
for libro in "${libros[@]}"; do
    echo $libro
done
\end{minted}

El uso de las comillas dobles permite al lenguaje reconocer los elementos de la
lista agrupados, lo que es útil para su uso en frases, textos, nombres de cosas.

\subsection{Sobre el resutado de un comando}
\label{sec:orgb1bef82}

Para el uso de \texttt{for} para iterar sobre el resultado de comandos, se utiliza sin
comillas dobles.

Por ejemplo, si deseamos listar los scripts de bash que hay en una carpeta,
podríamos hacer lo siguiente.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
scripts=$(find -iname "*.sh")
for s in ${scripts[@]};
    do 
        echo $s, ${#s}; 
    done
\end{minted}

\subsection{El comando en el generador del \texttt{for}}
\label{sec:orgb9b3609}

O bien, de manera más compacta (pero más confusa para el ojo aprendiz)

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
for s in $(find -iname "*.sh"); 
    do 
        echo $s, ${#s}; 
    done
\end{minted}

\subsection{Generando una serie de valores}
\label{sec:org98e9ae0}

Crear una secuencia de números puede ser muy útil para recorrer listas o
arreglos. Ya que cada elemento está ubicado en una posición. Por ejemplo. En el
caso de las frutas.

La solución alternativa para recorrer toda la lista podría ser como sigue.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
frutas=(PLÁTANO MANZANA PERA MELÓN 
        SANDÍA NarAnja Pomelo granAda)
max_indice=$((${#frutas[@]}-1))
indices=$(eval echo {0..$max_indice})
for indice in ${indices[@]}; do
    echo ${frutas[$indice]}|sed 's/\w/\l&/g'
done
\end{minted}

\subsection{Generando un valor que incrementa o decrementa}
\label{sec:orgff1a198}

Para el caso de una secuencia de valores incrementando

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
frutas=(PLÁTANO MANZANA PERA MELÓN 
        SANDÍA NarAnja Pomelo granAda)
max_indice=$((${#frutas[@]}-1))
for ((indice=0;indice<=$max_indice;indice++)); do
    echo ${frutas[$indice]}|sed 's/\w/\l&/g'
done
\end{minted}

\subsection{Un \texttt{for} que se decrementa}
\label{sec:org106dcd5}

Para el caso de una secuencia de valores decrementando, mostrar de manera
inversa la lista

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
frutas=(PLÁTANO MANZANA PERA MELÓN 
        SANDÍA NarAnja Pomelo granAda)
max_indice=$((${#frutas[@]}-1))
for ((indice=$max_indice;indice>=0;indice--)); do
    echo ${frutas[$indice]}|sed 's/\w/\l&/g'
done
\end{minted}


\subsection{Saltar cada 2 pasos}
\label{sec:org7f5775d}

Para el caso de generar una secuencia con un salto cada dos pasos

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
frutas=(PLÁTANO MANZANA PERA MELÓN 
        SANDÍA NarAnja Pomelo granAda)
max_indice=$((${#frutas[@]}-1))
paso=2
for ((indice=1;indice<=$max_indice;indice+=$paso)); do
    echo ${frutas[$indice]}|sed 's/\w/\l&/g'
done
\end{minted}
\end{document}
